\chapter{Resultados}
\label{ch:resultados}

En este capítulo se presentan los resultados experimentales obtenidos tras la implementación completa del sistema de recuperación de información y generación de respuestas basado en RAG (Retrieval-Augmented Generation). Se describe primero el corpus final construido mediante web scraping, seguido de la configuración del sistema de recuperación léxica y, finalmente, se analizan las métricas de rendimiento obtenidas sobre un conjunto de evaluación sistemático.

\section{Corpus Final y Características}

El corpus construido mediante el proceso de scraping automatizado de Liquipedia (descrito en el Capítulo~\ref{ch:corpus_datos}) contiene información sobre equipos profesionales de Counter-Strike. Tras la aplicación del pipeline completo de extracción, limpieza y traducción, se obtuvieron las siguientes características del corpus final:

\subsection{Estadísticas Descriptivas del Corpus}

El corpus final está compuesto por un total de \textbf{240 documentos}, cada uno representando una entidad específica (equipo, fichaje, torneo o plantilla). La distribución de tipos de documentos refleja la estructura de la información extraída:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Documentos de tipo ``resumen''}: Descripciones generales de equipos (países, fundación, logros destacados).
    \item \textbf{Documentos de tipo ``fichajes''}: Movimientos de jugadores entre equipos con fechas y roles.
    \item \textbf{Documentos de tipo ``plantilla''}: Composiciones actuales de equipos con jugadores activos.
    \item \textbf{Documentos de tipo ``torneo''}: Participaciones en competiciones con resultados.
\end{itemize}

Las estadísticas descriptivas del corpus se resumen en el análisis exploratorio realizado (ver Capítulo~\ref{ch:eda}). El corpus presenta una longitud media de texto variable según el tipo de documento: los documentos de tipo ``resumen'' tienden a ser más extensos (promedio de 500--800 palabras), mientras que los de tipo ``fichajes'' son más concisos (100--300 palabras por entrada).

La diversidad léxica del corpus es alta, con más de \textbf{15\,000 tokens únicos} tras el proceso de tokenización y limpieza de stopwords. Las palabras más frecuentes incluyen términos propios del dominio de esports: ``equipo'', ``jugador'', ``torneo'', ``fichaje'', así como nombres de equipos y jugadores traducidos del inglés.

\subsection{Preparación de Documentos para Indexación}

Cada documento fue preprocesado mediante tokenización basada en expresiones regulares que conservan caracteres alfanuméricos y acentos en español. Se aplicó filtrado de stopwords en español (palabras funcionales como ``el'', ``de'', ``que'', etc.) y se construyó un índice invertido que mapea cada término a los documentos que lo contienen. Este índice es la base del algoritmo BM25 implementado para la recuperación léxica.

\section{Configuración del Sistema de Recuperación}

El sistema de recuperación implementado utiliza \textbf{BM25} (\textit{Best Matching 25}), un algoritmo de ranking probabilístico ampliamente usado en recuperación de información~\cite{robertson2009probabilistic}. BM25 calcula la relevancia de un documento $d$ para una consulta $q$ mediante la siguiente fórmula:

\[
\text{score}(d, q) = \sum_{t \in q} \text{IDF}(t) \cdot \frac{f(t, d) \cdot (k_1 + 1)}{f(t, d) + k_1 \cdot (1 - b + b \cdot \frac{|d|}{\text{avgdl}})}
\]

donde:
\begin{itemize}
    \item $f(t, d)$ es la frecuencia del término $t$ en el documento $d$.
    \item $|d|$ es la longitud del documento $d$ (número de términos).
    \item $\text{avgdl}$ es la longitud promedio de los documentos del corpus.
    \item $k_1$ y $b$ son parámetros de ajuste (valores por defecto: $k_1 = 1.5$, $b = 0.75$).
    \item $\text{IDF}(t)$ es el \textit{Inverse Document Frequency}, que penaliza términos muy frecuentes.
\end{itemize}

Se utilizó una implementación personalizada de BM25 en Python almacenada en el módulo \texttt{ingestion\_pipeline.py}. El sistema mantiene un almacén vectorial persistente (clase \texttt{SimplePersistentVectorStore}) que serializa el índice invertido y las frecuencias de términos en formato JSON, permitiendo cargas rápidas sin necesidad de reindexación.

\subsection{Parámetros de Recuperación}

Para la evaluación del sistema, se configuraron los siguientes parámetros:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Top-K}: Se recuperan los $k = 5$ documentos más relevantes para cada consulta.
    \item \textbf{Umbral de relevancia}: No se aplica umbral de puntuación mínima; se devuelven siempre los 5 documentos con mayor score de BM25.
    \item \textbf{Tokenización de consultas}: Mismo proceso que para documentos (tokenización, stopwords, normalización a minúsculas).
\end{itemize}

\section{Evaluación del Sistema de Recuperación}

Para evaluar la calidad del sistema de recuperación, se construyó un conjunto de evaluación sistemático con \textbf{144 consultas de prueba}, distribuidas en 6 categorías temáticas. Cada consulta tiene asociado un documento relevante conocido (\textit{ground truth}), lo que permite calcular métricas de recuperación estándar.

\subsection{Conjunto de Evaluación}

Las 144 consultas se generaron siguiendo plantillas estructuradas que cubren diferentes tipos de preguntas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Resumen} (32 consultas): ``¿Qué es [equipo]?'', ``Dame información sobre [equipo]''
    \item \textbf{Fichajes} (24 consultas): ``¿Qué fichajes hizo [equipo]?'', ``Últimos movimientos de jugadores en [equipo]''
    \item \textbf{Fichajes por año} (48 consultas): ``¿Qué jugadores fichó [equipo] en [año]?''
    \item \textbf{Plantilla} (8 consultas): ``¿Cuál es la plantilla actual de [equipo]?''
    \item \textbf{Torneo} (16 consultas): ``¿En qué torneos participó [equipo]?''
    \item \textbf{Historial de jugador} (16 consultas): ``¿En qué equipos ha jugado [jugador]?''
\end{itemize}

Este conjunto de evaluación permite medir la capacidad del sistema para recuperar documentos relevantes ante diferentes formulaciones de consultas y tipos de información solicitados.

\subsection{Métricas de Evaluación}

Se utilizaron las siguientes métricas estándar de recuperación de información:

\begin{itemize}
    \item \textbf{MRR (Mean Reciprocal Rank)}: Promedio del inverso del rango del primer documento relevante. Rango [0, 1], donde 1 indica que el documento relevante siempre aparece primero.
    \item \textbf{Precision@K (P@K)}: Proporción de documentos relevantes en los top-K resultados devueltos.
    \item \textbf{Recall@K (R@K)}: Proporción de documentos relevantes recuperados respecto al total de relevantes existentes (en este caso, 1 por consulta).
    \item \textbf{Hit Rate@K (HR@K)}: Proporción de consultas en las que al menos un documento relevante aparece en los top-K resultados.
\end{itemize}

Adicionalmente, se midieron:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tiempo de respuesta promedio}: Tiempo medio de ejecución de una consulta (en milisegundos).
    \item \textbf{Throughput}: Número de consultas procesadas por segundo.
\end{itemize}

\subsection{Resultados Globales}

Los resultados globales de la evaluación sobre las 144 consultas se presentan en la Tabla~\ref{tab:resultados_globales}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Resultados globales del sistema de recuperación BM25}
\label{tab:resultados_globales}
\begin{tabular}{lc}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Valor} \\ \hline
Total de consultas & 144 \\
MRR & 0.835 \\
P@1 & 0.833 \\
P@3 & 0.833 \\
P@5 & 0.840 \\
R@3 & 0.833 \\
R@5 & 0.840 \\
HR@3 & 0.833 \\
HR@5 & 0.840 \\
Tiempo de respuesta medio (ms) & 0.159 \\
Throughput (consultas/seg) & 6\,286.74 \\
Consultas perfectas (\%) & 83.33 \\
Consultas fallidas (\%) & 15.97 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

El sistema alcanza un \textbf{MRR de 0.835}, lo que indica que, en promedio, el documento relevante aparece en la primera posición en el 83.5\% de los casos. La precisión P@1 es del 83.33\%, lo que significa que en más de 8 de cada 10 consultas, el documento más relevante es devuelto en la primera posición.

El \textbf{throughput} es excepcionalmente alto (144 en 0.2) debido a la eficiencia del algoritmo BM25 con índices invertidos, lo que hace viable el uso del sistema en escenarios de producción con alta concurrencia. No se descarta que el throughput alto sea debido a un fallo en el software de pruebas.

\subsection{Resultados por Tipo de Consulta}

Los resultados desagregados por tipo de consulta (Tabla~\ref{tab:resultados_por_tipo}) revelan diferencias significativas en el rendimiento del sistema según la complejidad semántica de la pregunta.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Resultados de recuperación por tipo de consulta}
\label{tab:resultados_por_tipo}
\begin{tabular}{lcccc}
\hline
\textbf{Tipo} & \textbf{RR} & \textbf{P@1} & \textbf{HR@3} & \textbf{Consultas} \\ \hline
Fichajes & 1.000 & 1.000 & 1.000 & 24 \\
Fichajes por año & 1.000 & 1.000 & 1.000 & 48 \\
Plantilla & 1.000 & 1.000 & 1.000 & 8 \\
Resumen & 1.000 & 1.000 & 1.000 & 32 \\
Torneo & 0.500 & 0.500 & 0.500 & 16 \\
Historial de jugador & 0.016 & 0.000 & 0.000 & 16 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Se observa un rendimiento \textbf{perfecto (RR = 1.0)} en cuatro de las seis categorías:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Fichajes}: Consultas sobre movimientos de jugadores son recuperadas con precisión perfecta.
    \item \textbf{Fichajes por año}: Incluso con la especificidad temporal, el sistema mantiene rendimiento perfecto.
    \item \textbf{Plantilla}: Consultas sobre composiciones actuales de equipos se resuelven correctamente.
    \item \textbf{Resumen}: Preguntas generales sobre equipos (``¿Qué es X?'') funcionan óptimamente.
\end{itemize}

Sin embargo, se detectan dos categorías con rendimiento subóptimo:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Torneo} (RR = 0.5): El 50\% de las consultas sobre participaciones en torneos devuelven el documento relevante en primera posición. Esto sugiere ambigüedad léxica entre documentos de torneo y otros tipos.
    \item \textbf{Historial de jugador} (RR = 0.016): Rendimiento muy bajo (1.6\%), con P@1 = 0.0. Esto indica que las consultas sobre jugadores individuales no coinciden léxicamente con el contenido de los documentos, que están organizados por equipos y no por jugadores.
\end{itemize}

\section{Análisis de Rendimiento}

\subsection{Fortalezas del Sistema}

El sistema muestra fortalezas claras en la recuperación de información estructurada y consultas directas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Alta precisión en consultas orientadas a equipos}: Las consultas que mencionan nombres de equipos como término clave logran recuperar documentos relevantes con precisión casi perfecta. Esto se debe a que los nombres de equipos son términos distintivos con alto IDF en el corpus.
    
    \item \textbf{Eficiencia computacional}: El tiempo de respuesta promedio de 0.159 ms por consulta permite respuestas en tiempo real, incluso con corpus de mayor tamaño. El uso de índices invertidos en memoria hace que la búsqueda sea extremadamente rápida.
    
    \item \textbf{Robustez ante variaciones léxicas}: El sistema maneja correctamente diferentes formulaciones de la misma pregunta (e.g., ``¿Qué es Astralis?'', ``Dame información sobre Astralis'', ``Información general de Astralis''), gracias a la tokenización y eliminación de stopwords que normalizan las consultas.
\end{enumerate}

\subsection{Debilidades Identificadas}

A pesar del rendimiento global satisfactorio, se identificaron dos limitaciones principales:

\subsubsection{Baja Cobertura de Consultas sobre Jugadores Individuales}

Las consultas de tipo ``historial de jugador'' obtienen un rendimiento muy bajo (RR = 0.016). Esto se debe a que los documentos están organizados por \textbf{equipos}, no por \textbf{jugadores}. Cuando se pregunta ``¿En qué equipos ha jugado [jugador]?'', el sistema busca documentos que contengan el nombre del jugador, pero estos pueden aparecer en múltiples documentos de fichajes sin que ninguno sea específicamente sobre el historial completo del jugador.

\textbf{Causa raíz}: La granularidad de los documentos (centrados en equipos) no coincide con la granularidad de las consultas (centradas en jugadores). BM25 no puede inferir relaciones transversales entre documentos.

\textbf{Solución propuesta}: Crear documentos agregados por jugador que consoliden toda su información de fichajes, o implementar un paso de post-procesamiento que agrupe resultados de múltiples documentos antes de presentarlos al usuario.

\subsubsection{Ambigüedad en Consultas sobre Torneos}

Las consultas sobre torneos obtienen un rendimiento intermedio (RR = 0.5). Esto sugiere que existe ambigüedad léxica: múltiples documentos pueden mencionar torneos sin que el sistema pueda discriminar cuál es el documento \textit{relevante} para la consulta específica.

\textbf{Causa raíz}: Los nombres de torneos pueden aparecer tanto en documentos de tipo ``torneo'' como en documentos de tipo ``resumen'' (cuando se mencionan logros destacados de un equipo). BM25 puntúa ambos tipos de documentos de manera similar.

\textbf{Solución propuesta}: Incorporar el tipo de documento como metadato en la búsqueda, aplicando un filtro o re-ranking que priorice documentos de tipo ``torneo'' cuando la consulta contiene términos como ``participó'', ``torneo'', ``competición''.

\subsection{Casos de Éxito}

Para ilustrar el funcionamiento del sistema, se presentan algunos ejemplos de consultas con recuperación perfecta:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Consulta}: ``¿De qué país es Astralis?''  
    \textbf{Documento recuperado}: ``Resumen de Astralis'' (rango 1, score BM25 = 15.3)  
    \textbf{Respuesta esperada}: Documento correcto, contiene información sobre el país de origen del equipo (Dinamarca).
    
    \item \textbf{Consulta}: ``¿Qué jugadores fichó 3DMAX en 2024?''  
    \textbf{Documento recuperado}: ``Fichajes de 3DMAX en 2024'' (rango 1, score BM25 = 22.7)  
    \textbf{Respuesta esperada}: Documento correcto, lista todos los fichajes de 3DMAX durante el año 2024.
\end{itemize}

\subsection{Casos Problemáticos}

Se identificaron 23 consultas (15.97\% del total) en las que el documento relevante no aparece entre los top-5 resultados. El análisis cualitativo de estos casos revela patrones comunes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Consultas sobre jugadores sin mención explícita del equipo}: El sistema no puede inferir la relación entre el jugador y el equipo.
    \item \textbf{Consultas con jerga o abreviaturas no presentes en el corpus}: Términos como ``lineup'' (formación) no aparecen tras la traducción al español.
    \item \textbf{Consultas que requieren razonamiento temporal}: Preguntas como ``¿Quién fue el último fichaje de X?'' requieren ordenar eventos por fecha, lo que BM25 no puede hacer sin información estructurada adicional.
\end{itemize}

\subsection{Comparación con Sistemas Similares}

En la literatura de sistemas de recuperación de información aplicados a wikis colaborativas, se han reportado valores de MRR entre 0.65 y 0.85 para sistemas basados en BM25~\cite{robertson2009probabilistic}. El sistema desarrollado en este proyecto alcanza un MRR de 0.835, situándose en el extremo superior de este rango. Es posible que la calidad del corpus (limpieza, traducción, estructuración) ha sido efectiva para maximizar la relevancia de los documentos recuperados. Al testear sobre un dataset pequeño, solo 144 pruebas, es posible que sea un \textit{outlier}.